【歷史台】最新證據揭示古羅馬洲際貿易繁榮景況，羅馬城出土木材源自法國東北部

最新證據揭示古羅馬洲際貿易繁榮景況
羅馬城出土木材源自法國東北部

新聞大意：

在《超級工程：羅馬是怎樣建成的》系列中，筆者曾經探討過古羅馬的各種大規模交通基建，例如砌石的高速公路、港口等是如何便利了商業和貿易，並將羅馬帝國各行省緊密聯繫成一體。羅馬經濟體系雖然曾經被視為一個落後的制度，但在20世紀後半到21世紀，新的考古證據湧現並改變了學術界對羅馬經濟史、國內外貿易體系的看法。在之前的文章中，筆者提及過用於建造羅馬城公共建築的各種石材源自帝國境內不同角落，強而有力地證明了羅馬時代石材貿易路線的發達。但除了石材之外，同樣被羅馬建築師廣泛使用的木材，直至現在前未曾被深入研究。在此之前，考古學家已經知道羅馬帝國統治地中海世界期間，歐洲、北非等地都經歷了大規模的伐林，森林覆蓋率顯著下降，以至到哈德良(Hadrian)期間曾經將黎巴嫩的雪松森林劃作保護區。但除此之外，我們對羅馬的木材產業和貿易所知極少。在一篇2019年12月4日發佈於PLoS期刊的文章中，一件關於羅馬帝國木材貿易的最新證據，竟然是來自於羅馬城本身的遺址。

事情始末，必須追溯至羅馬城C線地下鐵的動工。在建築這條新地鐵線過程中，考古學家們得以一窺隱藏在地表下那個2,000年前的世界。2014年至2016年，考古學家在奧勒良城牆外出土了一座1世紀建成的豪華莊園，並在該建築物底部發現了用橡樹木材建造的地基。一般而言，木材比起其他羅馬人所用的建築材料如大理石和混凝土容易腐朽，要保存至今十分困難。但今次發現帶有木板的建築地基由於位處臺伯河地下水水位之下，保存至今仍相當完整，是在羅馬考古史上罕見的發現。為進一步分析木板的來源，考古學家在其中24塊木板取樣研究，它們大多都有3.6米長，當中最短的僅有1.15米長。利用放射性碳測年，其中13塊橡木的年份可以追溯至公元40-60年，即羅馬皇帝克勞狄(Claudius)執政年間。為了進一步查明橡木的來源，考古學家對這成功測年的13塊木材進行年輪分析，並發現4塊木板源於有250年以上歷史的老樹。通過將樣本的年輪與地中海和歐洲其他地方的木材年輪作比較，考古學家發現這些木材並不是從羅馬附近被砍伐作木材使用。事實上，到了公元1世紀，羅馬人已差不多將亞平寧半島的森林砍伐殆盡，羅馬人被逼從更遠的地方輸入木材。雖然從外地輸入木材是當時羅馬建築師所採用很合理的做法，但年輪對比的結果卻在所有參與研究的專家意料之外。這些用作建造地基的木材，是遠在距離羅馬城1,000英里(1,700公里)之外的法國東北部(當時的高盧行省)被砍伐下來。

在羅馬新發現的木材經分析後確定源自帝國邊陲地區的法國東北部，沉重的木材竟然能夠被運送到羅馬作建築材料之用，顯示羅馬帝國的長途貿易、物流網曾經非常先進和發達

在當時，位於羅馬帝國邊陲的法國東北部仍保存有原始森林，但這裡距離意大利本土十分遙遠，運輸路程很長而且耗費人力物力。參與這項研究的考古學家相信，這些木材是在砍伐後被推進索恩河(Saône)裡飄浮，順流而下至里昂(Lyon)轉進隆河(Rhône)飄到港口，再裝船通過海路運到羅馬的港口波爾圖(Portus)，再改以駁船逆臺伯河而上運抵它的最終目的地：羅馬城，路程超過1,700公里。在古代，這所牽涉的物流成本和時間可說是費盡苦心。但既然羅馬人能夠在價值較低的地基中用到了遠方的木材，顯示羅馬交通、貿易網非常發達，運輸成本降低到一個地步這種做法符合經濟效益。除此之外，羅馬用作造船、燃燒取暖用的木材都有可能是從遠方輸入。參與研究的學者Paolo Cherubini表示，這是我們所有的第一個證據證明在羅馬帝國境內存在木材的長距離貿易，使得我們不得不重新審視羅馬其他地方出土的木材都有可能來自帝國的另一角落。此外，另一位學者Bernabei認為，這也是一個強而有力的證據，證明原來羅馬人有能力組織如此規模龐大、令人印象深刻的遠距離木材貿易，而羅馬的貿易和經濟體系的先進程度超出了原先的認知。隨著更多顛覆性的新考古證據出土，考古學界將不得不重新評估一些關於羅馬經濟史的原有判斷。

參考資料：
Bernabei M, Bontadi J, Rea R, Büntgen U, Tegel W (2019) Dendrochronological evidence for long-distance timber trading in the Roman Empire. PLoS ONE 14(12): e0224077.

外電報導：

學到嘢

順便推介一下小弟個古典史fb page：

twitter：

ig：

好撚癲羅馬

即推即follow